% !TeX spellcheck = hr_HR
\chapter{Opis projektnog zadatka}

\section{Opći opis}

Cilj ovog projekta je razviti programsku podršku za stvaranje web aplikacije naziva Mediateka. Ta aplikacija omogućava korisnicima pregled raznih medijskih sadržaja. Medijski asortiman koji ova aplikacija podržava obuhvaća:

\begin{packed_item}
	\item {filmove}
	\item {glazbu}
	\item {knjige}
	\item {časopise}
\end{packed_item}

Za svaki od prethodno navedenih sadržaja aplikacija pruža dva načina pregledavanja:

\begin{packed_item}
	\item {posudbu i online pregled}
	\item {kupnju i preuzimanje na korisničko računalo}
\end{packed_item}

\textbf{Medijski sadržaji}

Svaki medijski sadržaji, uz datoteku samog artikla, sadrži i dodatne podatke kao što su:

\begin{packed_item}
	\item {naslov}
	\item {izdavač}
	\item {godina izdanja}
	\item {kratki opis}
	\item {ikona}
\end{packed_item}

Ovisno o vrsti artikla, postoje i određeni specijalizirani podaci kao što su autor/autori za knjige, broj izdanja i mjesec izdanja za časopise. Glazbeni artikli sadrže još i podatke o izvođaču/izvođačima, tekstopiscu/tekstopiscima, producentu/producentima te o nazivu pripadajućeg albuma. Naposljetku, za filmove se pohranjuju podaci o redatelju/redateljima i producentu/producentima.

Posudba medijskog sadržaja je moguća na diskretne periode od 24 sata, 48 sati te jednoga tjedna ili  mjeseca. Kupnja sadržaja omogućuje ne samo pregled sadržaja putem web preglednika već i preuzimanje medijskoga sadržaja na korisničko računalo. Korisniku se nakon kupnje ne može oduzeti pravo na gledanje medijskoga sadržaja, dok se kod posudbe medijski sadržaj onemogućuje pregledavati nakon isteka vremena posudbe. 

Sve transakcije provedene u aplikaciji terete se preko sustava PayPal. Korisnik prilikom registracije unosi potrebne podatke za omogućavanje kupnje i posudbe medijskih sadržaja koje pruža web aplikacija Mediateka.

\section{Korisnici}

Korisnici koji nisu prijavljeni u aplikaciju mogu pretraživati medijske sadržaje koje nudi aplikacija, no ne mogu posuđivati niti kupovati proizvode koje aplikacija nudi. Za kupnju i posudbu potreban je legitiman korisnički račun.

Korisnici se u aplikaciju mogu besplatno registrirati, a pri registraciji moraju dati sljedeće podatke:

\begin{packed_item}
	\item {ime}
	\item {prezime}
	\item {korisničko ime}
	\item {korisničku šifru}
	\item {e-mail adresu}
	\item {PayPal e-mail}
\end{packed_item}

Što se tiče gore navedenih podataka, korisničko ime mora biti jedinstveno za svakog korisnika. Korisniku se, također, preporuča da korisnička šifra bude duža od 8 znakova te da se koriste nesvakodnevni znakovi. E-mail adresa, isto tako, treba biti jedinstvena što znači da s jednom e-mail adresom može biti registriran samo jedan korisnički račun. PayPal e-mail je važan podatak preko kojeg se provode sve novčane transakcije u sustavu. Ostale mogućnosti plaćanja, osim sustava PayPal, trenutno nisu u razmatranju projekta.

\eject
\section{Uloge}

Aplikacija interno dodjeljuje ulogu svakom registriranom korisniku. Uloge korisnika s odgovarajućim ovlastima mogu se mijenjati unutar aplikacije. Postojeće uloge su:

\begin{packed_item}
	\item {korisnik - USER}
	\item {koordinator - COORDINATOR}
	\item {administrator - ADMIN}
\end{packed_item}

Nakon registracije korisnik automatski dobiva ulogu. Glavni administrator dodjeljuje uloge korisnicima, a njemu je uloga administratora  dodijeljena prilikom pokretanja aplikacije.

Uloge su međusobno tranzitivne te tvore svojevrsnu hijerarhiju. Tako je uloga korisnika najniža na hijerarhijskoj ljestvici, potom slijedi uloga koordinatora i na kraju je administratorska uloga. Ukoliko je korisniku sustava dodijeljena uloga koordinatora, to znači da mu je ujedno dodijeljena i uloga korisnika. Ovaj primjer objašnjava tranzitivnost uloga.

S dodijeljenom korisničkom \underbar{ulogom korisnik} može pretraživati sve medijske sadržaje koje nudi aplikacija, a također ih može kupovati i posuđivati kao što je objašnjeno ranije. To je osnovna uloga korisnika u aplikaciji.

Nadogradnjom uloge korisnik dobiva se \underbar{uloga koordinatora}. Korisnik kojemu je dodijeljena uloga koordinatora, uz sve mogućnosti koje nudi uloga korisnika, može predlagati nove medijske sadržaje u sustav u svim kategorijama. Zadaća koordinatora je proširenje trenutnog asortimana aplikacije Mediateka slanjem prijedloga sustavu koje odobrava administrator. Koordinator će osim dodavanja medijskoga sadržaja morati priložiti i podatke o tom medijskom sadržaju kao što su:


\begin{packed_item}
	\item {kategorija medijskoga sadržaja}
	\item {autor/autori}
	\item {naziv}
	\item {izdavač}
	\item {kratki opis}
	\item {ikonu}
\end{packed_item}

Korisnik koji ima dodijeljenu ulogu koordinatora ne može postaviti cijenu medijskoga sadržaja kojeg predlaže. Za potvrđivanje koordinatorovog prijedloga zadužena je uloga administratora.

Uloga s najvećim ovlastima je \underbar{uloga administratora}. Zadaća administratora aplikacije je potvrđivanje prijedloga koordinatora te formiranje cijena istih. Prilikom dodavanja cijene administrator dodjeljuje cijenu medijskom sadržaju koja vrijedi kao cijena kupnje. Ostale cijene, odnosno cijene za posudbu sadržaja, računaju se množenjem s unaprijed određenim koeficijentima. Cijene posudbe su proporcionalne duljini vremena posudbe. Osim odobravanja koordinatorskih prijedloga, administrator također može predlagati vlastite sadržaje, što proizlazi iz tranzitivnosti uloga. Dakako, administratorov prijedlog ne mora prolaziti proceduru odobravanja koju mora prolaziti koordinatorov prijedlog. Dakle, administratorov prijedlog je automatski potvrđen. Administrator, uz sve spomenute mogućnosti mijenjanja uloga svim registriranim korisnicima, ima i mogućnost brisanja korisničkih računa te pregleda svih korisničkih podataka, osim, naravno, korisničke lozinke.


\section{Nadogradnje i buduće mogućnosti}

Trenutno je u sustavu razmatrano samo plaćanje preko sustava PayPal što uvelike ograničava korisnike i ograđuje potencijalnu domenu korisnika aplikacije. Uzevši tu činjenicu u obzir moguća je nadogradnja aplikacije dodavanjem drugih načina plaćanja. Moguće je, na primjer, uvođenje direktnog kartičnog plaćanja, ali za sada se ono još ne namjerava uvesti.

Aplikacija nema razrađen sustav korisničke podrške. Ta činjenica također otežava korisnicima uporabu same aplikacije. Ova funkcija sustava nije trenutno prioritet jer se pretpostavlja da aplikacija s trenutnim funkcionalnostima nije kompleksna za prosječnog korisnika. Budućim implementacijama sustava kompleksnost će rasti, a time, vrlo vjerojatno, i potreba za sustavom za korisničku podršku.

Mogućnost za kupnju ili posudbu čitavog albuma pjesama nedostupna je u trenutnoj aplikaciji. U budućim iteracijama sustava razmatra se navedena funkcionalnost. Potencijalni problem u implementaciji novih funkcionalnosti mogao bi biti određivanje cijene albuma koja bi mogla biti drukčija od samog zbroja cijena pjesama koje pripadaju navedenom albumu.

\eject
